\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Calculo 1}$\quad$(195308)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1- Equilíbrio dos corpos rígidos; 
 \\
2- Análise estrutural; 
 \\
3- Tensões e deformações;
 \\
4- Deformação por esforço axial; 
 \\
5- Geometria das massas.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Equilíbrio dos corpos rígidos
 \\
1.1. Diagramas de corpo livre
 \\
1.2. Equações de equilíbrio
 \\
1.3. Vínculos e determinação estática
 \\
2. Análise estrutural
 \\
2.1. Esforços externos 
 \\
2.2. Esforços internos
 \\
2.3. Diagramas de esforços
 \\
3. Tensões e deformações
 \\
3.1. Conceito de tensões e deformações
 \\
3.2. Estado geral de tensões e deformações
 \\
3.3. Estado plano de tensões e deformações
 \\
3.4. Circulo de Mohr
 \\
4. Deformação por esforço axial
 \\
4.1. Conceito
 \\
4.2. Estrutura estaticamente determinada
 \\
4.3. Estrutura estaticamente indeterminada
 \\
4.4. Influência da temperatura
 \\
5. Geometria das massas
 \\
5.1. Centro de gravidade
 \\
5.2. Momento de inércia
 \\
5.3. Teorema dos eixos paralelos
 \\
5.4. Produto de inércia
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Beer, F. P.; Jonhston Jr. E. R. Mecânica Vetorial para Engenheiros - Estática. Markon Books, 5ª ed, 1994.
 \\
Timoshenko, S. P.; Gere, J. E. Mecânica dos Sólidos vol. 1. LTC, 1982.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Dewolf, J. T. Resistência dos Materiais. Mcgraw-Hill Brasil, 4ª ed. ISBN 8586804835
 \\
Popov, E. P. Introdução à Mecânica dos Sólidos. Blucher, 8ª ed., 2009.
 \\
Hibeller, R. C. Mecânica - Estática - Mecânica para Engenharia. Pearson Prentice Hall, 10ed., 2005.
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Física 1
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

